\aufgabetitel{$2$}{Überlauferkennung} \\
Betrachten Sie das folgende Schaltnetz eines 4-Bit-Addierers für zwei Zweierkomplementzahlen $(a_3a_2a_1a_0)_2$ und $(b_3b_2b_1b_0)_2$, bestehend aus vier Volladdierern (FA).
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1.5,
  huge circuit symbols,
  circuit logic IEC,
  circuit symbol lines/.style={draw, very thick},
  connector/.style={fill,circle,inner sep=1.5pt},   % Style für Kreuzungspunkte
  font=\footnotesize
  ]
  
  \draw[very thick] (0,0) rectangle (1,1);
  \draw[thick] (0.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_0$};
  \draw[thick] (-0.5,0.5) -- (0,0.5) node[anchor=south east]{$c_0$};
  \draw[thick] (0.25,1.0) -- (0.25,1.5) node[above]{$a_0$};
  \draw[thick] (0.75,1.0) -- (0.75,1.5) node[above]{$b_0$};
  \draw[thick] (0.5,0) -- (0.5,-0.5) node[below]{$s_0$};
  
  \draw[very thick] (2,0) rectangle (3,1);
  \draw[thick] (2.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_1$};
  \draw[thick] (1.0,0.5) -- (2,0.5) node[anchor=south east]{$c_1$};
  \draw[thick] (2.25,1.0) -- (2.25,1.5) node[above]{$a_1$};
  \draw[thick] (2.75,1.0) -- (2.75,1.5) node[above]{$b_1$};
  \draw[thick] (2.5,0) -- (2.5,-0.5) node[below]{$s_1$};
  
  \draw[very thick] (4,0) rectangle (5,1);
  \draw[thick] (4.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_2$};
  \draw[thick] (3.0,0.5) -- (4,0.5) node[anchor=south east]{$c_2$};
  \draw[thick] (4.25,1.0) -- (4.25,1.5) node[above]{$a_2$};
  \draw[thick] (4.75,1.0) -- (4.75,1.5) node[above]{$b_2$};
  \draw[thick] (4.5,0) -- (4.5,-0.5) node[below]{$s_2$};
  
  \draw[very thick] (6,0) rectangle (7,1);
  \draw[thick] (6.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_3$};
  \draw[thick] (5.0,0.5) -- (6,0.5) node[anchor=south east]{$c_3$};
  \draw[thick] (6.25,1.0) -- (6.25,1.5) node[above]{$a_3$};
  \draw[thick] (6.75,1.0) -- (6.75,1.5) node[above]{$b_3$};
  \draw[thick] (6.5,0) -- (6.5,-0.5) node[below]{$s_3$};
  \draw[thick] (7,0.5) -- (7.5,0.5) node[above]{$c_4$};
  
  % Hier Schaltnetz ergänzen
  
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ergänzen Sie das Schaltnetz um einen Ausgang \textit{of}, der genau dann $\texttt{1}$ ausgibt, wenn ein Überlauf auftritt, und geben Sie einen Booleschen Ausdruck für \textit{of} an.

\begin{notes} \small
  \textbf{Hinweis:} Im Learnweb finden Sie den LaTeX-Code zu obigem Schaltnetz, welchen Sie für eine Erweiterung nutzen können.
\end{notes}

\begin{loesung}
  Aus Kapitel 1 wissen wir, dass ein Überlauf genau dann auftritt, wenn \textit{carry in} und \textit{carry out} des \textit{most significant bit} verschieden sind, das heißt genau eines der beiden \texttt{1} ist.
  Das sind hier $c_3$ und $c_4$.
  Dies lässt sich am einfachsten mit einem \texttt{XOR}-Gatter modellieren:
  \[
    \textit{of} = c_3 \mathbin{\texttt{XOR}} c_4
  \]
  Das Schaltnetz kann daher wie folgt zielführend erweitert werden:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5,
      huge circuit symbols,
      circuit logic IEC,
      circuit symbol lines/.style={draw, very thick},
      connector/.style={fill,circle,inner sep=1.5pt},   % Style für Kreuzungspunkte
      font=\footnotesize
      ]
      
      \draw[very thick] (0,0) rectangle (1,1);
      \draw[thick] (0.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_0$};
      \draw[thick] (-0.5,0.5) -- (0,0.5) node[anchor=south east]{$c_0$};
      \draw[thick] (0.25,1.0) -- (0.25,1.5) node[above]{$a_0$};
      \draw[thick] (0.75,1.0) -- (0.75,1.5) node[above]{$b_0$};
      \draw[thick] (0.5,0) -- (0.5,-0.5) node[below]{$s_0$};
      
      \draw[very thick] (2,0) rectangle (3,1);
      \draw[thick] (2.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_1$};
      \draw[thick] (1.0,0.5) -- (2,0.5) node[anchor=south east]{$c_1$};
      \draw[thick] (2.25,1.0) -- (2.25,1.5) node[above]{$a_1$};
      \draw[thick] (2.75,1.0) -- (2.75,1.5) node[above]{$b_1$};
      \draw[thick] (2.5,0) -- (2.5,-0.5) node[below]{$s_1$};
      
      \draw[very thick] (4,0) rectangle (5,1);
      \draw[thick] (4.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_2$};
      \draw[thick] (3.0,0.5) -- (4,0.5) node[anchor=south east]{$c_2$};
      \draw[thick] (4.25,1.0) -- (4.25,1.5) node[above]{$a_2$};
      \draw[thick] (4.75,1.0) -- (4.75,1.5) node[above]{$b_2$};
      \draw[thick] (4.5,0) -- (4.5,-0.5) node[below]{$s_2$};
      
      \draw[very thick] (6,0) rectangle (7,1);
      \draw[thick] (6.5,0.5) node[font=\Large]{$\mathsf{FA}_3$};
      \draw[thick] (5.0,0.5) -- (6,0.5) node[anchor=south east]{$c_3$};
      \draw[thick] (6.25,1.0) -- (6.25,1.5) node[above]{$a_3$};
      \draw[thick] (6.75,1.0) -- (6.75,1.5) node[above]{$b_3$};
      \draw[thick] (6.5,0) -- (6.5,-0.5) node[below]{$s_3$};
      \draw[thick] (7,0.5) -- (7.5,0.5) node[above]{$c_4$};
      
      \node [xor gate,very thick] (xor) at (8,-0.15) {};
      \draw [thick] (xor.input 1) -| (7.25,0.5) node[connector]{};
      \draw [thick] (xor.input 2) -| (5.5,0.5) node[connector]{};
      \draw [thick] (xor.output) -- ([xshift=0.5cm] xor.output) node[right]{$\mathit{of}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
  Diese Aufgabe wird mit bis zu zwei Punkten bewertet:
  \begin{itemize}
    \item $1$ Punkt für das Aufstellen eines Booleschen Ausdrucks für \textit{of}.
    \item $1$ Punkt für das korrekte Erweitern des Schaltnetzes (insbesondere für die Verbindung mit den richtigen Leitungen).
  \end{itemize}
\end{bewertung}
